To do:

1.Tirar numeração do sumário
2.Tirar aspas e itálico de longas citações
3.Padronizar citações (Nome autor, ano, p.)
4.Colocar imagens que são referenciadas no texto
5.Aspas iniciais estão invertidas (substituir " por ``)
6.Está saindo hífen ao invés de traço em grande parte do texto (substituir - por --)
7.Padronizar as palavras: Zo'é, Awá, Guajá, Ka'apor, Tenetehara, Carú, Turiwára, Funai, Assurini, Tiracambu, Gurupi
8.Todas as palavras dos títulos estão em caixa-alta, manter apenas a primeira em c.a.
9.Deixar em caixa-baixa as palavras rio, igarapé, bacia
10.Tirar do itálico as palavras Awá, Juriti, Tiracambu
11. Versalete: USP, TI, ONG, CIMI, UnB, séculos (XVII, XVIII, XIX, XX), PIN, ICMB, PGC, CVRD, EFC, PBA, REBIO, SPI, FPEAG 
12.Mudar dados da ficha técnica (ISBN, revisão, agradecimentos)
13.Italizar "apud" e colocar ., depois da expressão
14. Colocar em caixa-alta as expressões: Terra(s) Indígena(s), Frente de Atração
15. Palavras com caracter que não puxou do word: Juriximatya, Amy Pirahy, Muturuhu, Panypinuhu, Akamatya, Xiramuku, haxy, haty

====================================

PRÓLOGO: foto l. 173
		 
IMAGENS: Cap3. Foto l. 2182 - (foto ximixia) diminuir um pouco para caber na página.
		 Cap6. Foto l. 2017 (do quati sendo mexido) - idem
		 Cap7. Foto l. 311 - idem
		 Cap7. Foto l. 1425 - idem
		 
TABELAS: Verificar itálicos e símbolos

==================================================
UIRÁ:

A seguir te informo sobre a fotos de acordo com o nome do arquivo que elas tem na pasta.

1- As nove fotos, correspondentes a abertura de cada capítulo são as seguintes (segue o nome dos arquivos).

Cap 1 - “Irakatakoa_426” (Domenico Pugliese)

Cap 2 -  “IMG_2922”

Cap 3 - “100_4768”

Cap 4 - “100_5648” (essa imagem em especial o foco não está perfeito, mas gostaria que entrasse assim mesmo)

Cap 5 -  “IMG_4928”

Cap 6 - “100_3892”

Cap 7 - “100_4966”

Cap 8 - “IMG_1553”

Cap 9 - “100_1752"



2- As outras fotos indicadas dentro do livro são, conforme está indicado no texto:

Prólogo - “Foto da Aldeia Awa”  - IMG_4983


1º Capítulo

Mapa

Foto aérea de Sebastião Salgado - Paisagem_SS (Sebastião Salgado)


2º Capítulo

Foto Domenico - Porcos - Domenico_V1A8262 (Domenico Pugliese)


3º Capítulo

Na p.40, no subtítulo “comida” entrará a foto do pessoal comendo mel. nome do arquivo - IMG_1672

Foto de ximixia - IMG_4613


6º Capítulo
Foto do quati sendo mexido - IMG_0343

Na p.23 estava escrito “foto do mel”, mas não vai entrar aqui pois já terá entrado no capítulo 3.


7º Capítulo
Mostrar foto de Pinawxiká com sua espingarda - IMG_4463

Kamaraxa’a alimentando as flechas - 100_5107


8º Capítulo
Foto caçadores olhando pro alto - 100_5208

Foto da volta da espera, hamo e juma’ã - IMG_1669 (mudei essa foto, e coloquei de um cara fazendo o arco, mas entra no mesmo lugar).

Na parte onde está escrito "foto da tocaia” eu mudei de imagem e vai entrar essa aqui - IMG_1615


9º Capítulo
Foto da takaja - 100_1695

========================================================

AJUSTE DE IMAGENS E TABELAS:

Além de...
- A tabela da página 373, na coluna do meio (afinidade), não puxou o símbolo que ele usou. Mesmo no original não consta, acho que talvez seja de uma fonte que se perdeu na passagem do word pro l.o.

- A tabela da página 574 ainda está com alguns negritos, porque tem muitos termos em itálico e não encontrei uma solução para substituir os negritos e não confundir com as expressões italizadas. Pensar se seria o caso de deixar tudo em redondo e manter itálico os termos que estavam em bold.

========================================================

PAGINAÇÕES CORRESPONDEM À VERSÃO d87f9d0

OK + Outra coisa, no prólogo, quando eu falo do número da população eu menciono “ver censo em anexo”, mas não vou colocar esse censo, vai ser demais. O livro só vai ficar maior e não acrescenta muito no fim. 
Teria só que tirar essa observação “ver censo em anexo”. Pode ser?

OK + Mas já digo de cara que naquela minha descrição sobre o autor eu queria que aparecesse “carioca” também, Tipo “Uirá Garcia, carioca, antropólogo…” acho que não tem problema né?

OK + E o meu nome de autor é "Uirá Garcia". Uirá Felippe Garcia é meu nome completo, mas como autor (em artigos, por exemplo) eu uso Uirá Garcia. Pode ser né?

+ PRETAS: melhorar texto do livro.

+ p.29. depois da frase “a despeito da revolução neolítica”, precisa entrar uma vírgula.

MANTIVE + p.74. Trocar o “o que” por “isso” na 5ª linha “canoas, isso representa...”

+ p.216. O diagrama pode ficar um pouco menor. Tá muito grande.

+ p.287. Os diagramas no geral podem ficar menores.

+ p.313. (l. 1519) Atenção: O Diagrama está errado! (veja que na página 346 o mesmo diagrama está lá. Só que lá está certo). O diagrama da página 313 é esse aqui abaixo:

+ p.373. Sobre as tabelas das página 373 e 374 são essas aqui. O sinal que está faltando é essa setinha de vai e vem.

+ p.378. (l. 1738) A narrativa está na página 377 mas a fonte que eu cito da narrativa está na página 378.

+ p.449. (Cap. 7, l. 1430) foto que está nessa página deve ir para a página 455 ou 456, pois faz parte desse tópico.

+ p.570. TABELA: 
b) No item “não indígena (branco)”, na sessão karawara colocar, embaixo do nome jawarymỹ a descrição “cachorro morto”.

OBS: Na lista dos karawara ficou faltando a tradução de alguns dos nomes em português (só de alguns). Foi descuido meu, talvez pela falta de fôlego no fim do livro. Precisaria colocar esses nomes em português nos que estão faltando. Assim como nos outros os nomes entram na sequência do nome do karawara (em Guajá).

+ p.581. Inamẽxa’a- “gente anambé”.
MANTER "UM CAÇADOR DE TUCANOS"????????????????

OK. MANTER BARRA??? + p.595. Sobre a passagem: “São também "comedores" (embora os Guajá não usem esse termo)...”. Ela está errada. EU ERREI. Temos que tirar esse parêntese “(embora os Guajá não usem esse termo)”. E colocar outro. O certo é: “São também "comedores" (i’uhara/ ou me’ehara), pois são "caçadores"...”

+ Bibliografia: diagramar e verificar links. VER ALABAMA PRESS (p. 636). SAINDO SÍMBOLO NO PDF

+ Te mando o dado da tabela 373 também. Não se preocupe.
Você me daria quanto tempo pra essa resposta? Uma semana?
